\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[latin3]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{kpfonts}
\author{Iván Andrés Trujillo}
\begin{document}



road maps; mapas de carreteras.


meanningless[sin sentido] insensato.

absent[ausente]

overcome[superar]


farther away{más lejos]

{livestock}{ganado}{hacienda}

revenues{ingresos,beneficios}


PROMPT[RÁPIDO, PRONTO, VERBO; ESTIMULAR,NSPIRAR]

vocabulary

flat terrain; terreno plano

backward; atrasado, hacia atrás.

trends; tendencia, dirección, curso.

scheduled ; programado.

settlements; asentamientos, colonzación 

somehow; de algún modo.

inward; interior, interiormente[adverbio]

stepwise; paso a paso

{stemming}: derivando, rechazar,represar.


whereby; por lo cual "a system whereby people could vote by telephone"

spillover;[derrame],excedente.

leap; salto, brinco

biases; sesgos, parcialidad, prejucios

eased : facilitado 

cumbersome[ incomodo large or heavy and therefore difficult to carry or use; unwieldy.]

concerns: preocupaciones, asuntos.


boosted;[impulsado]

boost: impulsar, aumentar.

enacted; promulgada




bargaining; negociación


pertaining to; perteneciente a

encompasses; engloba,abarca.

shortcomings; deficiencias,defecto,,, fallo.

inflows and outflows; entradas y salidas


to stir; revolver,estimular,mover.



we shall focus on;nos centraremos 

[ojo con el papel que juega shall] es como will  i will play, i shall play.


[devoted to] dedicado a 


surpassed; exceed; be greater than.

[turmoil]: confusión





freed; [liberado]


lift up: levantar.

dismissals; despido, destitución

\end{document}